DLLM, 原來過去兩年林鄭搵班咁既垃圾做佢手下

林鄭之禍才正式上演
2019/7/15 — 10:50

連儂牆在各區遍地開花，群眾衝突日日發生，周六上水又爆警民衝突，民主黨議員尹兆堅被警察公然以警棍襲擊，之前員佐級協會及督察協會聯手向立法會投訴泛民議員，保安局局長噤聲，誰人幕後指揮警察對付泛民議員？耐人尋味。林鄭及主要問責官員恍如人間蒸發，取消公開活動，閉門活動則一味感性地自憐自傷，訴說初心，毫無專業政客水平。同一時間新界十八鄉鄉事委員會就職禮，中聯辦新界工作部部長李薊貽致辭時，表明元朗唔會容許示威者搞連儂牆，究竟邊個在管治香港，大家都睇得好清楚。

林鄭月娥政府同歷任特首最大分別，是徹底改變特區政府的政治功能。我在 2005 年以中央政策組顧問身份加入特首辦工作，曾蔭權上場第一步是組織其政治工作班底，強化特首辦的政治領導角色，首先是集中人手資源，增設一個常任秘書長職位，第二步收編中央政策組，形成核心幕僚群。曾俊華、陳德霖二人先後出任特首辦主任，他們均有相當人脈及政治歷練，對內對外是總管人馬級數，新聞統籌專員聘請外援何安達，還有兩位助理，包括董建華時期已在位的高級助理陳建平，他是《文匯報》出身，與港澳辦官員有深厚關係，另一人是民建聯陳克勤，再加上政務官出任的新聞處長及特首新聞秘書。這就是負責政治工作的幕僚，背景出身多元化。

一人閉門造車終致攬炒

大家只要看看林鄭特首辦的組成，就會知道她為何會犯下如此嚴重的政治判斷錯誤，首先特首辦主任陳國基並非政務官出身，來自紀律部門入境處專業職系，工作歷練就只有入境處，如何做大總管，安排特首會見甚麼人、聽取甚麼意見、向特首作甚麼分析？結果他實際功能只是一個秘書。更重要的新聞統籌專員，林鄭沒有聘請任何人，一直懸空，因為她相信自己已掌握傳媒關係，結果，大家見到 6 月起每一次記者會均引起民憤。第三個更嚴重失誤是高級助理一職又懸空，欠缺類似陳建平這種背景人士，在北京跑動、摸底，掌握中央下達工作要求的分寸。至於中央政策組，林鄭索性廢除解散，原本中策組負責的政治研判、民情探測、定期民調轉型為政策創新，延攬一批年輕人，由原本專業幕僚變成童子軍柴娃娃。林鄭月娥將自己變成了孤家寡人，以為自己一人可獨力處理，而其他政治工作就外判予西環算數。

再看看正式決策核心三司會，張建宗廢人一個，只會左閃右避，滿口虛話，滑不溜手，林鄭早就想換掉此人，可惜不獲港澳辦批准。更重要的是律政司司長一職，鄭若驊完全不夠班，一上任因自己僭建搞到一鑊粥，連基本應付傳媒、公眾及反對者的能力也欠奉，更遑論為政府重要決策把關。昔日黃仁龍之權威，足以阻止曾蔭權做出傷害高度自治的決定，同時亦受曾所尊重。至於財政司陳茂波受梁粉惡劣形象影響，民望長期低殘，只有做鍵盤戰士。三位司長弱雞至此，加上自廢幕僚，這就形成林鄭一人閉門造車之獨裁管治，一人失誤，全港陪葬的攬炒格局。

特區政府與中聯辦在香港管治角色是一個零和遊戲，特首民望高、政治上強勢，西環會縮一縮，中央也會衡量情況，多傾向接受特首建議。但林鄭月娥沒有好好利用上任蜜月期，強化特首辦領導角色延攬人才，反而以為自己一人之力已足夠，沒有糾正梁振英極左路線遺毒，就急於執行中央政治任務。今天她已失去了市民及中央的信任，政治能量蒸發，結果是造就西環治港，高度自治大敗局，這對香港的傷害，遠超過送中修例所引發的社會衝突。

（原刊蘋果日報）